%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

    \begin{exoApp}{10}{1}[Loi usuelle - VI]
    Une urne contient dix boules rouges et cinq boules bleues. On pioche simultanément six boules et on note $R$ (resp. $B$), le nombre de boules rouges (resp. bleues) obtenues. Déterminer $\Omega$ et son cardinal, puis la loi et l'espérance $R$ (resp. $B$).
    \end{exoApp}
    
    \begin{correction}
    On tire simultanément $6$ boules, ainsi $\Omega=\{ R,B \}^6$, excepté le tirage $(B,B,B,B,B,B)$ qui est impossible. On en déduit, puisqu'on tire $6$ boules parmi $15$, que $$\card(\Omega)=\binom{15}{6}=5005$$
    $R$ prend des valeurs dans $\llbracket 1;6 \rrbracket$ (puisqu'on n'est obligé de prendre une boule rouge), et $B$ prend des valeurs dans $\llbracket 0;5 \rrbracket$. Par dénombrement, on obtient
    $$\forall~k \in \llbracket 1;6 \rrbracket,~~\PP(R=k) = \frac{\binom{10}{k}\binom{5}{6-k}}{5005}$$
    $$\forall~k \in \llbracket 0;5 \rrbracket,~~\PP(B=k) = \frac{\binom{5}{k}\binom{10}{6-k}}{5005}$$
    
    Après calcul, on obtient
    $$\esperance(R)=\sum_{k=1}^6 k\PP(R=k) = \frac{20020}{5005}=4$$
    $$\esperance(B)=\sum_{k=0}^5 k\PP(B=k) = \frac{10010}{5005}=2$$
    \end{correction}
%%% Fin exercice %%%
